%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Diaz Essay
% LaTeX Template
% Version 2.0 (13/1/19)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% Nicolas Diaz (nsdiaz@uc.cl)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt]{diazessay} % Font size (can be 10pt, 11pt or 12pt)
\usepackage{caption}
\captionsetup{labelformat=empty}
%\addto\captionsenglish{\renewcommand{\figurename}{Fig.}}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\newcommand{\subhead}[1]{{ \hfill\normalsize{ \textit{ #1 } } }}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{Sistema Político Suizo} \\ 
%{\large\itshape Artículo originalmente publicado en inglés en \underline{\url{https://250bpm.com/blog:161/}}}
} % Title and subtitle

% editar en archivo .cls para que se muestre autor y fecha
\author{\textbf{Ford Prefect} \\ \textit{Interstellar University}} % Author and institution

\date{\today} % Date, use \date{} for no date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT AND KEYWORDS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\abstractname}{} % Uncomment to change the name of the abstract to something else

%\begin{abstract}
%Explicar que es una traducción de los artículos. Poner links a páginas originales. %Explicar que son 3 artículos reunidos en un solo documento.
%\end{abstract}

%\hspace*{3.6mm}\textit{Keywords:} lorem, ipsum, dolor, sit amet, lectus % Keywords

%\vspace{30pt} % Vertical whitespace between the abstract and first section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ESSAY BODY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{\hfill Parte I}
\subhead{Artículo originalmente publicado en inglés en \underline{\url{https://250bpm.com/blog:161/}}}

\subsection*{Introducción}

El Sistema Político Suizo es reconocido por el amplio uso de referendos. Sin embargo, algunos pueden argumentar que su característica más notable es la habilidad para evitar la polarización política, lo que lo convierte en un caso único entre las naciones occidentales.
\\
\par
Dicho eso, es difícil aprender bien cómo funciona. Primero, una parte importante del sistema es informal y por lo tanto sólo se puede aprender participando de él o preguntándole a los suizos. Segundo, es extremadamente descentralizado. Diferentes reglas se aplican en diferentes cantones (estados) y municipios por lo que se hace confuso de estudiar. Tercero, los suizos no están especialmente interesados en promover su propio sistema al mundo por lo que mucha de la documentación sólo existe en lenguajes locales.
\\
\par
En este artículo intentaré reunir lo que he aprendido viviendo en el país, hablando con residentes, siguiendo a la prensa local y estudiando documentos.
\\
\par
Aún así, hago una advertencia: no soy Suizo. Viví ahí durante apenas cinco años. Tampoco soy cientista político o sociólogo. Si tú eres Suizo, o simplemente conoces mejor el tema que yo, por favor hazme saber de cualquier imprecisión en este artículo.

%------------------------------------------------

\subsection*{Democracia Semi-directa}

Cuando la Suiza moderna fue establecida en 1848 era una democracia representativa bastante común, principalmente basada en el modelo estadounidense.
\\
\par
Es un Estado federal. Se hacen elecciones federales cada cuatro años. Hay representación a través de partidos políticos. Hay congreso bicameral. El congreso elige a los miembros del gobierno quienes en conjunto administran el país. El floreciente ecosistema de varias asociaciones voluntarias se asimila al país del que Alexis de Toqueville ha escribido.
\\
\par
Sin embargo, Suiza es especial en que varios elementos de democracia directa han sido introducidos a través de su historia.
\\
\par
Hay referendos obligatorios: Cualquier cambio a la constitución, reformas tributarias o ingreso a cualquier organización internacional debe ser aprobado por la ciudadanía y los cantones (estados). Hay referendos legislativos: Cualquier ley promulgada por el congreso puede ser impugnada y rechazada en referendo. Finalmente, existen las llamadas ''iniciativas populares'' que pueden proponer referendos sobre cualquier tema. Si la iniciativa consigue recolectar una cantidad especificada de firmas dentro de un tiempo especificado de tiempo entonces el referendo es organizado y la iniciativa puede eventualmente ser promulgada. Todos estos referendos no existen solamente a nivel federal, sino también a nivel cantonal y municipal. Todos ellos son vinculantes y ninguno necesita de un quorum.
\\
\par
Para entender el alcance de esta cosa, considera que una persona de 37 años de edad de la ciudad de Zurich que cumplió los 18 años en el año 2000 ha tenido, en los últimos 20 años, la oportunidad de participar en 548 referendos, 181 de ellos federales, 176 a nivel cantonal y 191 a nivel municipal. Con una participación promedio de 48\% significa que ha participado en aproximadamente 246 referendos.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{landesgemeinde.jpg}
	\caption{\textit{Votando a mano alzada. Cantón de Glarus.}}
\end{figure}

\par
Debido a la gran cantidad de referendos estos no son organizados por separado sino que en lotes, típicamente cuatro veces al año.
\\
\par
Para una pincelada de cómo ocurre, este es el lote de la ciudad de Zurich para Febrero de 2020:

\begin{itemize}
	\item Iniciativa popular ''Vivienda Accesible'': Un tema sensible especialmente en ciudades grandes como Zurich o Ginebra, en donde los arriendos son de los más caros del mundo. La iniciativa propone construir al menos 10\% de viviendas accesibles, sin fines de lucro o cooperativizadas, además del derecho preventivo de cantones y municipios de comprar tierras. También propone que las mejoras de infraestructura no deben reducir el número disponible de hogares. Referendo de nivel federal. 46.5\% a favor. Rechazada.
	\item Prohibición de la discriminación por orientación sexual: Suiza ya había prohibido la discriminación por raza, religión o afiliación política. Esta propuesta añade la orientación sexual a la lista. Referendo de nivel federal. 62.52\% a favor. Promulgada.
	\item Ley de transporte de pasajeros en taxis: Una ley que introduce las mismas reglas para servicios como Uber y taxis tradicionales. Al mismo tiempo, mueve la fiscalización de estas reglas desde los municipios a los cantones. La ley fue propuesta por el gobierno del cantón de Zurich e impugnada por iniciativa popular. (Uno de los argumentos en contra de la ley era que le daba demasiado poder a los cantones en desmedro de los municipios). Referendo cantonal. 52.84\% a favor. Aprobada.
	\item Iniciativa popular ''Reducir la carga impositiva para personas de medianos y bajos ingresos'': Un intento por reducir la desigualdad de ingresos. La propuesta ajustaba los impuestos cantonales aumentando el límite de ingresos no sujetos a impuestos y aumentando la carga impositiva a los niveles más altos de ingresos. Referendo cantonal. 42.04\% a favor. Rechazada.
	\item Iniciativa popular ''Menos impuestos para todos'': Una propuesta para reducir los impuestos cantonales a los tramos más altos de ingresos. El objetivo es evitar que los más ricos se vayan a paraísos fiscales como los cantones de Zug o Schwyz. Referendo cantonal. 29.63\% a favor. Rechazada.
	\item Construcción de viviendas comunales en parte de los terrenos de la estación de tranvías del distrito de Hard. La ciudad propone solicitar un préstamo de 203 millones de francos. Referendo municipal. 70.9\% a favor. Aprobada.
\end{itemize}

\par
El cantón publica una guía para cada papeleta en la que se explica, con bastante detalle, incluyendo gráficos, mapas y tablas, de qué se trata cada referendo. Por ejemplo el proyecto del túnel Rosengarten. La guía le dedica ocho páginas a explicar el proyecto, incluyendo temas como el impacto sobre la situación del tráfico vehicular en el cantón, el impacto medioambiental, o una explicación detallada del financiamiento del proyecto. Explica que tanto el gobierno cantonal como el congreso recomiendan votar a favor de la propuesta. A continuación plantea la opinión minoritaria en el congreso cantonal, argumentando que los costos son demasiado altos, que el aporte financiero desde el gobierno federal son inciertos, y que el proyecto no ataca realmente el problema existente. Ellos recomiendan votar en contra. La siguiente página contiene la opinión del congreso de la ciudad de Zurich. Ellos argumentan, en términos bastante duros, en contra del proyecto. Finalmente, se plantea la opinión de la comisión del referendo la que, como uno esperaría, está en contra del túnel.
\\
\par
Si esta guía no fuera suficiente, existen sitios web para los votos a favor y en contra. Mientras que el sitio web en contra es relativamente minimalista, el lado a favor tiene una larga lista de partidarios. Además de prácticamente todos los partidos políticos, hay una larga lista de asociaciones: El Club de Automóviles, la Asociación por la Promoción del Transporte Público, la Asociación de Empleadores, la Asociación de Compañías Constructoras del cantón de Schaffhausen, la Asociación de Pequeñas y Medianas Empresas, la Asociación de Propietarios, el Club Suizo de Viajes, la Cámara de Comercio de Zurich, entre otras. Muchas de estas organizaciones han publicado también sus propias evaluaciones del proyecto.
\\
\par
Como puede verse, los votantes no son expuestos a simples elecciones de sí o no. En su lugar, son empujados a una compleja red de diferentes preferencias. Tu partido está a favor, pero los diputados de tu municipalidad están en contra. Eres miembro del club de automóviles y el club está a favor, pero tus vecinos están en contra. Votar necesariamente significa entender que las cosas nunca están muy claras.

%------------------------------------------------

\subsection*{Referendos Obligatorios}
Cualquier cambio a la constitución debe ser aprobado por la ciudadanía en referendo. No hay otra manera. Si quieres hacer cambios en la constitución necesitas tener mayoría de votos y la mayoría de cantones a favor. Punto. (Para aclarar: un cantón se considera a favor si la mayoría de votantes en él están a favor.)
\\
\par
Si bien es cierto que parece ser una regla razonable por sí misma, es de hecho una pieza importante que complementa el sistema en general. Por ejemplo, los resultados de las iniciativas populares son escritas en la constitución, lo que significa que no pueden ser anuladas sino por otro referendo. (Por otro lado, esto le da a la constitución suiza una característica bastante especial. Comienza con un atronador: ''¡En el nombre de Dios Todopoderoso! Nosotros, el pueblo Suizo y sus cantones, conscientes de nuestra responsabilidad frente a la Creación'' etc., pero luego termina con guías para la protección de humedales y reglas para la construcción de viviendas de veraneo.)
\\
\par
Similarmente, Suiza no tiene tribunal constitucional. El derecho a interpretar la constitución está otorgado exclusivamente a la ciudadanía, esto puede hacerse a través de referendos para mejorar la redacción de la constitución.
\\
\par
En pocas palabras, el sistema está construido de tal manera que no haya vacíos. No hay manera de desobedecer la voluntad popular.
\\
\par
Adicionalmente a reformas constitucionales, un referendo también es necesario para unirse a organizaciones internacionales. De esta manera, Suiza decidió no unirse al Espacio Económico Europeo en 1992, unirse al espacio Schengen en 2005, no unirse a la ONU en 1986 y luego sí unirse en 2002. (Y sí, el Palacio de las Naciones, el cuartel de la ONU, está ubicado en Ginebra y ha estado ubicado ahí desde mucho tiempo antes que Suiza se uniera.)

%------------------------------------------------

\subsection*{Referendos Legislativos}

Los referendos legislativos son los que reciben menos atención pero deben ser los más importantes de todos. A diferencia de los referendos constitucionales y de las iniciativas populares que tienden a centrarse en temas de mucha importancia, los referendos legislativos pueden impugnar y derogar cualquier ley, sin importar cuan irrelevante, aprobada por el congreso.
\\
\par
Esto mantiene al congreso y al gobierno permanentemente bajo control. Citando a Wikipedia:
\begin{quotation}
La posibilidad de los ciudadanos para impugnar cualquier ley tiene una influencia sobre todo el sistema político. Empuja a los partidos a formar coaliciones de gobierno para evitar que partidos importantes intenten bloquear las acciones del gobierno por medio de lanzar referendos sistemáticamente. Le da legitimidad a las decisiones políticas. Obliga a las autoridades a escuchar a todos los sectores de la población para minimizar el riesgo de que estos rechacen nuevas leyes en referendos. Antes de presentar un nuevo proyecto de ley al congreso, el gobierno federal usualmente hace una extensa consulta ciudadana para asegurarse de que ningún grupo se oponga frontalmente ni esté dispuesto a lanzar un referendo.
\end{quotation}

\par
En pocas palabras, este tipo de referendos debe ser la fuerza individual más importante que aleja a Suiza de la polarización política y favorece un gobierno de consensos.

%------------------------------------------------

\subsection*{Iniciativas Populares}

Las iniciativas populares son una manera de reformar la constitución en la manera que se estime conveniente.
\\
\par
Como ya se ha dicho, si cualquier propuesta recolecta cien mil firmas en un año y medio entonces es votada en referendo. El resultado de la votación es vinculante y no se necesita quorum. Si apenas el 1\% de la población participara y el 51\% de los votos (0.51\% de la población) fuera a favor de la propuesta esta sería aprobada y publicada.
\\
\par
Además, no hay restricción en los temas que pueden abordarse con este mecanismo. En algunos países que tienen instrumentos similares los temas a tratar están restringidos. Puede no ser posible realizar referendos por temas de derechos humanos o quizás sobre impuestos. No así en Suiza.
\\
\par
Para entender qué significa una iniciativa popular miremos un pequeño ejemplo. Este es un listado de todas las iniciativas populares a nivel federal que fueron votadas en el periodo 2015-2019:
\begin{itemize}
	\item ''Detener la urbanización''. Iniciativa de las Juventudes Verdes en contra de la suburbanización y por una planificación urbana más estricta. 36.3\% a favor. Rechazada.
	\item ''Ley Suiza, no extranjera''. Propuesta para que la constitución tenga precedencia por sobre tratados internacionales. Referendo iniciado por el partido popular de Suiza. 33.7\% a favor. Rechazada.
	\item ''Por vacas con cuernos''. Iniciativa impulsada por el granjero Armin Capaul. Proponía subsidiar a los agricultores que no le cortaran los cuernos a sus vacas. 45.3\% a favor. Rechazada.
	\item ''Por la independencia alimentaria''. Una compleja propuesta para apoyar agricultores. Incluía una prohibición a organismos genéticamente modificados. 31.6\% a favor. Rechazada.
	\item ''Alimentación verde''. El intento de los Verdes por introducir restricciones que promovieran una agricultura ambientalmente amigable y sustentable, y prevenir el desperdicio de comida. 38.7\% a favor. Rechazada.
	\item ''No al cobro de televisión y radio''. Propuesta del publicista Olivier Kessler que buscaba establecer la gratuidad del servicio para medios de comunicación estatales. 28.4\% a favor. Rechazada.
	\item ''Eliminación progresiva de la energía nuclear''. Iniciativa del Partido Verde para clausurar todas las plantas de energía nuclear suizas para el año 2029. 45.5\% a favor. Rechazada.
	\item ''Por una economía verde''. Iniciativa que impulsa a la economía Suiza a funcionar de una manera sustentable. El gobierno debería establecer objetivos y rendir cuentas de cómo han sido cumplidos en cada sesión del congreso. Si se presentan retrasos en estos objetivos se deberán tomar medidas adicionales. 36.6\% a favor. Rechazada
	\item ''Por una renta universal básica''. Impulsada por varias personas. Proponía un ingreso regular sin condiciones para todos los ciudadanos. El monto del ingreso y cómo financiarlo debería ser determinado por la ley. 23.1\% a favor. Rechazada.
	\item ''La vaca lechera''. Sugería que la totalidad de los ingresos por impuestos a los combustibles debería ser empleado en mantenimiento de calles y carreteras. 29.2\% a favor. Rechazada.
	\item ''En favor de los Servicios Públicos''. La constitución debería estipular explícitamente que las organizaciones estatales y semi-estatales (oficinas de correos, vías de trenes, teléfonos) no deben funcionar con fines de lucro. También limita el salario de sus trabajadores. 32.4\% a favor. Rechazada.
	\item ''¡Detengan la especulación con los alimentos!''. Iniciativa de las juventudes socialistas. Propone prohibir ciertos instrumentos de financiamiento en el área de productos agrícolas. Ordena al Gobierno Federal a combatir tales prácticas también a nivel internacional. 40.1\% a favor. Rechazada.
	\item ''Ejecutar la expulsión de delincuentes extranjeros''. Iniciativa del partido popular suizo. El partido estaba insatisfecho con la implementación del gobierno del exitoso referendo sobre la expulsión de delincuentes extranjeros votado en 2010. 41.1\% a favor. Rechazada.
	\item ''En contra de las multas al matrimonio''. Iniciativa de los demócrata cristianos a quienes no les gustaba que en algunos casos las parejas no casadas pagaran menos impuestos que las casadas. 49.2\% a favor. Rechazada
\end{itemize}

Pequeñas iniciativas populares cantonales o municipales probablemente no son tan interesantes para el lector extranjero pero, aún así, mencionemos algunas de ellas. En los últimos años los votantes del cantón de Zurich han votado por: definición del matrimonio como unión entre un hombre y una mujer, por la expansión de la estación de trenes Stadelhofen, por el reemplazo de las asociaciones de cazadores por profesionales de la conservación de la naturaleza, por la armonización del curriculum escolar en cantones de habla germana, por establecer dos en lugar un idioma extranjero obligatorio en los colegios, por una ley para apoyar las industrias del cine y los videojuegos, por hacer que las organizaciones económicas financien jardines infantiles, por la abolición de la comisión que revisa las apelaciones de buscadores de asilo, por un control efectivo de salarios mínimos. Todas estas iniciativas fueron rechazadas.
\\
\par
También vale la pena mirar a la historia de las iniciativas populares.
\\
\par
Cuando la Suiza moderna fue fundada en 1848 había una cláusula en la constitución que permitía a la gente cambiarla. La interpretación general que se le daba es que la constitución solo podía ser reemplazada por otra, no reformada. El instrumento de iniciativas populares no se introdujo hasta 1891.
\\
\par
Cuando miramos a la lista de todas las iniciativas populares notamos que inicialmente fue muy poco utilizado. El número de iniciativas populares aumenta recién a partir de la década de 1970. El siguiente gráfico muestra la cantidad de iniciativas populares en azul y en rojo las aprobadas.

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\linewidth]{initiatives.png}
\end{figure}

\par
La razón es que solo por esos años el instrumento comenzó a funcionar de manera realmente efectiva.
\\
\par 
Al inicio, por ejemplo, se estableció la costumbre de ''poner la iniciativa en el buzón''. Las nuevas iniciativas eran dejadas en un vacío, sin referendo, hasta que eran olvidadas, o hasta que perdían toda su relevancia política. Una iniciativa en particular fue literalmente olvidada y cancelada recién después de pasar 43 años en el buzón.
\\
\par
Después que este sistema fue fuertemente criticado por la prensa el gobierno eventualmente lo dejó de lado.
\\
\par
El siguiente truco fue hacer que el gobierno presentara contra-propuestas a las iniciativas populares y así dividir a sus partidarios. Si, digamos, 60\% de la gente estaba a favor de la iniciativa, las dos propuestas (la original y la contra-propuesta del gobierno) los dividían en dos grupos de 30\% cada uno, de manera que ninguna de las dos propuestas fuera aprobada
\\
\par
Este problema fue solucionado en 1987 introduciendo el llamado ''doble sí'' que permite votar por ambas propuestas, la original y la contra-propuesta del gobierno. También se introdujo una pregunta adicional que le consulta a la gente cuál de ambas propuestas favorecerían en caso de que fueran aprobadas.
\\
\par
Luego, está el problema de la validez del referendo.
\\
\par
La constitución Suiza no limita de ninguna manera los temas sujetos a ser tratados por iniciativa popular. El único requerimiento es que sea coherente. En la práctica, esto significa que el votante nunca debería ser obligado a responder sí o no a una pregunta que mezcla dos temas sin relación. (Por ejemplo: ¿Quieres que Putin pueda ser candidato a presidente por dos periodos más y ajustar las pensiones estatales de acuerdo a la inflación?)
\\
\par
Así, por ejemplo, la iniciativa popular que llamaba a reducir el gasto militar y usar ese dinero en gasto social fue cancelada. El argumento del gobierno fue que el financiamiento del ejército y el financiamiento de gasto social son temas independientes el uno del otro que no pueden ser mezclados en un solo referendo.
\\
\par
El argumento suena razonable. Pero entonces uno se da cuenta que algunas de las reformas constitucionales iniciadas por el congreso mezclan sin ningún problema cambios en distintas partes de la constitución. El sistema está desbalanceado en este sentido y el problema no ha sido solucionado aún.
\\
\par
Luego, está el problema de la consistencia de las propuestas con tratados internacionales.
\\
\par
El primer caso en la historia tuvo que ver con un contrato con Alemania sobre la construcción de una planta hidroeléctrica en Rheinau en el borde entre ambos países. De acuerdo al contrato, la concesión no podía ser cancelada unilateralmente. Cuando el gobierno, en 1954, permitió una iniciativa popular por la abolición de la planta se abrió la pregunta de qué ocurre si un referendo contradice los compromisos internacionales de Suiza.
\\
\par
En ese momento, Suiza evitó el bochorno porque la iniciativa en contra de la planta fue rechazada. Sin embargo, en los últimos años se han aprobado un par de iniciativas que contradicen tratados internacionales.
\\
\par
Una de ellas fue la iniciativa por la expulsión automática de criminales extranjeros en 2010. Como el resultado del referendo nunca fue puesto realmente en práctica, en 2018 los autores originales de la iniciativa (el Partido Popular Suizo) presentaron una nueva iniciativa proponiendo que la constitución Suiza -y por lo tanto las iniciativas populares aprobadas- tengan precedencia por sobre tratados internacionales -con excepción de aquellos aprobados en referendo.
\\
\par
Si alguno de estos referendos fuera aprobado, Suiza podría revocar obligaciones internacionales en cualquier momento lo que le convertiría en un socio poco confiable para otros países. Lo que, por supuesto, sería un problema grave para la economía Suiza enfocada principalmente en las exportaciones.
\\
\par
De cualquier manera, el referendo no fue aprobado y así el problema sigue sin resolverse. Solo podemos especular qué ocurrirá en el futuro. Quizás algún día todos los tratados internacionales deberán ser votados en referendo para ganar legitimidad incuestionable, sin embargo incluso esto no resolvería el problema de tratados internacionales ya existentes y cambios retroactivos a través de iniciativas populares.
\\
\par
Para echarle un vistazo a otro grave y difícil problema de resolver en el sistema político Suizo revisemos la iniciativa ''En contra de la inmigración masiva''.
\\
\par
Primero un poco de contexto.
\\
\par
La inmigración es tema serio en Suiza. A diferencia de otros países en que la inmigración es relativamente baja pero aún así es utilizada como herramienta de propaganda electoral, en Suiza cerca de un cuarto de la población no tiene ciudadanía Suiza. En ciudades cantón, como Zurich o Ginebra, la proporción de extranjeros es aún más alta. Incluso hay muchos inmigrantes de tercera generación que aún no tienen pasaporte Suizo.
\\
\par
El problema comenzó después de la segunda guerra mundial cuando Suiza, evadiendo la guerra, se convirtió en un lugar atractivo para inmigrar. La llegada de extranjeros comenzó a causar tensiones políticas, lo que se tradujo en no menos de 7 referendos en contra de la inmigración entre 1968 y 2000. Como Max Frisch alguna vez señaló con precisión: ''Pedimos trabajadores y nos llegaron personas''.
\\
\par
El número de residentes sin ciudadanía hoy es tan alto que no solo a los xenófobos les quita el sueño. Los conservadores tradicionales también están preocupados: ¿Es posible preservar la cultura política y comunal Suiza con tantos extranjeros? Y también lo están los liberales: ¿Puede llamarse democracia a un país en que un cuarto de la población no tiene derecho a voto?
\\
\par
Después que todos los referendos anti-inmigración fracasaron en las urnas durante la segunda mitad del siglo 20 (con apoyos que variaron entre 29.5\% y 46.3\%), la iniciativa ''En contra de la inmigración masiva'' finalmente tuvo éxito con un 50.33\% de votos a favor. Solicita introducir cuotas para extranjeros, de manera que ''se alineen con los intereses económicos de Suiza y favorezcan a los ciudadanos Suizos''.
\\
\par
El gobierno anunció que actuará rápidamente para pasar las leyes necesarias antes de fin de año. Una semana después del referendo, el Ministerio de Justicia Suizo llama al Ministerio de Relaciones Exteriores Croata y le informa que Suiza no firmará el borrador de acuerdo que le otorga a Croacia (por entonces nuevo miembro de la Unión Europea) libre acceso al mercado laboral Suizo.
\\
\par
La Comisión Europea responde que los países no pueden hacer ''cherry-picking'' de las libertades aseguradas en el tratado y que restringir la libertad de movimiento pondrá en peligro el acceso de Suiza al mercado de la Unión Europea. Bruselas rápidamente suspende las conversaciones en cooperación en el ámbito de la educación (proyecto Erasmus+ con un presupuesto de 14.7 billones de euros para los siguientes seis años) y de la ciencia (Horizonte 2020, 80 billones de euros por el mismo periodo). También suspende las conversaciones para integrar el mercado eléctrico Suizo al mercado Europeo.
\\
\par
Las Universidades reportan pérdidas estimadas de cientos de millones de euros en becas de investigación. El propio gobierno estima que la exclusión de Horizonte 2020 pondrá en peligro ocho mil puestos de trabajo. Se esperan alzas en el precio de la electricidad. La unión de estudiantes comienza a protestar porque repentinamente no saben si podrán iniciar los programas de intercambio planeados. La Credit Suisse baja las expectativas de crecimiento de la economía Suiza (de 1.9\% a 1.6\%) y espera que se crearán 80 mil nuevos empleos menos.
\\
\par
El gobierno se encuentra entre la espada y la pared. Después de tres años, unos pocos meses antes de la fecha límite para la implementación del referendo, abandona la idea de cuotas de inmigración e introduce unos pocos y tímidos obstáculos burocráticos para emplear ciudadanos de UE.
\\
\par
De pronto el país se encuentra en una incómoda situación en que la ley, en estricto rigor, está en conflicto con la constitución (recuerda que los resultados de estos referendos son escritos en la constitución). Al mismo tiempo, Suiza no tiene tribunal constitucional que rechazaría estas leyes. Los únicos que tienen permitido interpretar la constitución son los ciudadanos suizos a través de referendos.
\\
\par
Para darnos cuenta de qué tan peligrosa es esta situación debemos considerar que el sistema suizo de democracia directa está basado sobre la propia gente modificando la constitución y el gobierno subsecuentemente implementando esos cambios en la ley. Si el gobierno comienza a desobedecer la constitución el sistema colapsa. La gente puede, en teoría, impugnar leyes inconstitucionales a través de referendos, pero interpretar cientos de páginas de jerga legal probablemente sería pedir demasiado a ciudadanos comunes. Al mismo tiempo, no hay instrumento legal para impugnar una ley después de 100 días de haber sido promulgada o introducir una nueva ley a través de referendo.
\\
\par
Para ser justos, una nueva forma de iniciativa, la llamada ''iniciativa popular general'', fue introducida por el gobierno en 2003, la que permite cambiar las leyes federales. Este instrumento fue aprobado en referendo (70.3\% a favor) pero resultó después que la mayoría de los votantes no tenía de qué se trataba. De hecho, resultó que incluso el gobierno no lo sabía muy bien. Cuando intentaron implementarla se dieron cuenta que tenía tantas deficiencias y complejidades que simplemente no era viable. En 2008 propusieron que el nuevo instrumento fuese removido de la constitución y la gente lo aprobó en referendo (67.9\% a favor).
\\
\par
En cualquier caso, la historia continúa con el partido Popular, el iniciador del referendo anti-inmigración, acusando traición, pero entonces anunciaron que no impugnarán la decisión con otro referendo. En lugar de eso, optaron por impugnar el resultado indirectamente con una iniciativa solicitando que la ley Suiza -y por lo tanto la iniciativa anti-inmigración aprobada- tome precedencia por sobre tratados internacionales -y por lo tanto por sobre el tratado de Libre Tránsito con la UE. Esta iniciativa fue rechazada en referendo.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{svp.png}
	\caption{\textit{Gusanos de la EU roen una manzana Suiza. Poster electoral del Partido Popular Suizo (2019)}}
\end{figure}

\par
En 2018, comienza la recolección de firmas para un nuevo referendo. Esta propuesta instruye al gobierno a negociar la remoción de las cláusulas de libertad de movimiento de los tratados con la UE y, si eso no ocurre, establecer la terminación inmediata de tales tratados. El referendo fue programado para Mayo de 2020 pero pospuesto debido a la epidemia de coronavirus. Sin embargo, las encuestas muestran que la iniciativa muy probablemente fracasará y el conflicto entre la ley y la constitución persistirá. (N. del T.: Este referendo finalmente se realizó en Septiembre de 2020 siendo efectivamente rechazada con un 61.7\% de votos en contra, además con una participación altísima de 59\%)
\\
\par
Para concluir, es importante señalar cómo la discusión ha ido tomando más y más matices a través de los años. En el siglo 19 se discutía si una reforma parcial a la constitución a través de iniciativas populares era siquiera permisible. Luego vemos al gobierno saboteando abiertamente los instrumentos legales para ello. Hoy, 130 años después de haber sido introducida, los suizos finalmente están lidiando con los problemas que puede traer el uso de iniciativas populares.

%------------------------------------------------

\subsection*{Referendos Peligrosos}

Un argumento recurrente en contra de los referendos es que pueden ser peligrosos. Recordemos cómo Lukashenko se enquistó en el poder: el referendo de 1995 le dio poder para disolver el parlamento. En 1996, de nuevo en referendo, los bielorrusos decidieron que los decretos presidenciales tendrían fuerza de ley. Finalmente, el referendo de 2004 extendió el periodo presidencial indefinidamente.
\\
\par
O, por ejemplo, recordemos el referendo del Brexit y el caos político en el que entró el Reino Unido.
\\
\par
Dado este peligro y el hecho que -bastante notorio en el ejemplo anterior- el 90\% de las iniciativas populares tienden a ser rechazadas uno se pregunta si Suiza gana realmente algo con la existencia de este instrumento.
\\
\par
Pero también uno se pregunta si el hecho que de todas las 210 iniciativas populares que se han votado desde 1891 solo 22 fueron aprobadas es algo realmente relevante. Quizás no importa cuántas iniciativas son rechazadas. Quizás lo único que importa es que existe una mecanismo de resguardo para cuando surge un conflicto de intereses entre el pueblo y sus representantes electos. En una situación como esa una iniciativa popular puede ajustar el sistema política de manera tal de volver a alinear los intereses de los representantes con los intereses del pueblo.
\\
\par
Pero, mirando a las iniciativas populares aprobadas, casi no vemos casos de ese tipo. Al menos no a primera vista, no es del todo claro por qué temas como la protección de humedales o la construcción de casas de veraneo pudiera llevar a un conflicto de ese tipo.
\\
\par
Sin embargo, hay dos iniciativas históricas que son una excepción a esta regla.
\\
\par
Por allá por 1917 Suiza utilizaba un sistema de mayorías en las elecciones parlamentarias. Esto llevó a una situación en que los Demócratas Liberales ganaron solo el 40.8\% de los votos pero obtuvieron el 54.5\% de los escaños. Esta mayoría absoluta les permitía aprobar sus leyes sin importar la voluntad del 59.2\% que votó por otros partidos.
\\
\par
Como era de esperar, además, los Demócratas Liberales torpedearon cualquier intento de reemplazar el sistema de mayorías en las elecciones por uno proporcional. Si el instrumento de iniciativas populares no hubiera estado disponible se habría llegado a un camino sin salida. Los votantes hubieran tenido que esperar hasta que los Demócratas Liberales perdieran votos. Pero incluso entonces, gracias al sistema de mayorías, la mayoría absoluta en el parlamento podría haber sido ganada por otro partido, quienes también se opondrían a abolir el sistema que los llevó al poder.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{proporz.jpg}
	\caption{\textit{Poster a favor de un sistema proporcional de votaciones (1918)}}
\end{figure}

\par
Descontento generalizado con la situación llegó al lanzamiento de la iniciativa popular ''Por un sistema proporcional de elecciones para el Consejo Nacional'' en 1918 que fue aprobado con un 66.8\% de los votos.
\\
\par
En 1919, las elecciones fueron finalmente realizadas con el nuevo sistema proporcional y los Demócratas Liberales perdieron la mayoría absoluta.
\\
\par
La segunda excepción ocurrió en el periodo después de la Segunda Guerra Mundial. Durante la guerra, un estado de emergencia fue declarado, en el que fueron transferidos al gobierno federal un número importante de facultades que normalmente se encuentran descentralizadas. Después de la guerra, el gobierno se resistió a renunciar a tales facultades. Sin embargo, en 1949, la iniciativa popular ''Por un retorno a la Democracia Directa'' (50.7\% a favor) restauró estas facultades a su estado anterior a la guerra.
\\
\par
Pero, por muy importantes que sean estas dos excepciones ¿justifican la existencia de iniciativas populares? Para justificar un instrumento tan poderoso y peligroso uno esperaría ver un beneficio en el día a día en lugar de situaciones que se dan dos veces en un siglo.
\\
\par
Pues, resulta que los referendos, de hecho, sirven un importante rol en el día a día: Actúan como una espada colgando sobre el parlamento y el gobierno.
\\
\par
Pensemos en los referendos legislativos. Pueden ser usados para bloquear cualquier ley aprobada por el parlamento. La consecuencia, que a pesar de ser obvia no es evidente de inmediato, es que el congreso simplemente no puede aprobar leyes que puedan estar en riesgo de ser impugnadas y rechazadas en un referendo.
\\
\par
A menudo, solo alguna amenaza de referendo es suficiente para provocar cambios en la ley o hacer que sea descartada completamente.
\\
\par
Aún más, tanto el gobierno como el congreso son muy conscientes de la posibilidad de un referendo por lo que activamente buscan asegurarse que no exista un número significante de la población con razones para bloquear la nueva ley.
\\
\par
Adicionalmente, la inexistencia de quorums para los referendos significa que incluso pequeñas minorías deben ser tomadas en cuenta: Si la ley discrimina a, por ejemplo, las personas con problemas auditivos, el resto de la población podría perfectamente ignorar el referendo, pero los sordos y sordo-mudos igual podrían forzar su abolición.
\\
\par
Las iniciativas populares complementan el sistema: Referendos legislativos pueden ser usados solo para rechazar nuevas leyes, iniciativas populares pueden ser usadas para impugnar leyes antiguas y disfuncionales.
\\
\par
Ahora se hace claro por qué casi la totalidad de las iniciativas populares son rechazadas. Si la iniciativa tuviera una probabilidad evidente de ser aprobada el congreso introduciría la legislación necesaria por su cuenta. Desde este punto de vista el reducido número de iniciativas aprobadas no es una señal de un sistema que no funciona, sino una prueba de que el sistema funciona de la manera que se espera.
\\
\par
En algunos casos ocurre que una iniciativa tiene probabilidades de ser aprobada, pero el gobierno o el parlamento consideran que es dañina o inconveniente. En estos casos pueden presentar una de las llamadas ''contra-propuestas''. La contra-propuesta normalmente es una concesión. Si la iniciativa pide 100, la contra-propuesta ofrece 50. Los votantes pueden escoger entre rechazar la iniciativa completamente, aprobarla, o aprobar la contra-propuesta.
\\
\par
En 2014, por ejemplo, el Partido Evangélico del cantón de Zurich lanza una iniciativa popular para reducir el número de niños por sala en las escuelas. La iniciativa proponía 20 alumnos por sala. El congreso cantonal ofrece una contra-propuesta en la que promete crear 100 nuevos puestos de trabajo para profesores y distribuirlos entre aquellos municipios que tengan mayores problemas con el largo número de alumnos por sala. Al final, los votantes optaron por la contra-propuesta del gobierno.
\\
\par
La eficiencia del sistema de contra-propuestas se observa no solo porque son aprobadas regularmente, sino también por el hecho que 73 iniciativas federales han sido, durante la historia, retiradas en favor de contra-propuestas del gobierno.
\\
\par
Y las iniciativas populares cumplen aún más funciones.
\\
\par
Para entender la siguiente, consideremos el proceso por el que cada una debe pasar: El Consejo Federal primero revisará el referendo y lo traducirá a todos los lenguajes oficiales. Luego se colectan las firmas. Hay un año y medio de plazo para recolectar las firmas. El listado de firmas es entregado al Consejo Federal. El gobierno tiene un año y medio para discutir la propuesta. Si decide levantar una contra-propuesta este periodo se extiende por otro año y medio. Consultorías con expertos y las partes interesadas son llevadas a cabo durante este periodo. El gobierno prepara un informe detallado y lo envía al parlamento. El parlamento tiene otro año y medio para discutirlo. En el caso de una contra-propuesta el periodo puede ser extendido hasta tres años y medio. Finalmente el gobierno establece una fecha para el referendo que debe ser dentro de los siguientes diez meses.
\\
\par
Todo el proceso, desde el borrador de la iniciativa hasta la votación puede tomar hasta nueve años. En la práctica toma entre dos a seis años.
\\
\par
El proceso parece altamente ineficiente a primera vista, pero cuando se escucha lo que dicen los cientistas políticos Suizos se hace claro que esta lentitud no es un error sino que una característica. Algunos incluso distinguen entre referendos de verdad (en Suiza) y simples plebiscitos (en todo el resto del mundo). Una diferencia importante es que la larga duración del proceso, que atraviesa varios periodos de elecciones, previene que los referendos sean utilizados para ventajas electorales. Otra diferencia es que provee suficiente tiempo para un debate público profundo.
\\
\par
Y hay mucho debate. No son solo las consultas organizadas por el gobierno y el parlamento. Los referendos son discutidos en los medios de comunicación, tanto en medios serios como en medios sensacionalistas, los que son entregados gratuitamente en las paradas de tranvía. Son discutidos por compañeros de trabajo durante el almuerzo. Son discutidos en familia durante la cena. Por la noche son discutidos en bares y pubs. Asociaciones, compañías, partidos políticos, gobierno, parlamento, todo tipo de organizaciones e individuos recomiendan votar a favor o en contra. Discusiones públicas son organizadas. Toda persona se siente obligada a expresar su opinión sobre el tema.
\\
\par
Cuando llega el día de la elección, el votante puede recibir una guía electoral que presenta ambos lados del asunto, pero para ese momento su cabeza ya está llena de muchos argumentos a favor y en contra. Se ha convertido, en algún grado, en un experto del tema. (Y si lo pensamos un momento, los 548 referendos en Zurich en los últimos 20 años significan que el aspecto educacional del sistema puede ser sorprendentemente amplio.)
\\
\par
Dicho de otra manera, una iniciativa popular puede ser entendida como un llamado a un debate público en un tema particular. El hecho que además sea un voto vinculante asegura que la gente de hecho se preocupe por el debate. Ciertamente la gran mayoría de las iniciativas son rechazadas, pero para ese momento ya ha habido un debate público y la gente está al menos al tanto del asunto.
\\
\par
También se puede pensar el debate público como una medida de seguridad. Alguna iniciativa en particular puede ser peligrosa si se aprueba, pero para el momento en que la gente va a votar ya están bien conscientes del riesgo.
\\
\par
Otra medida de seguridad es que los referendos suizos no son, esencialmente, polarizantes. En un referendo nunca se pide decidir entre dos extremos, por ejemplo entre pro-vida y pro-aborto, sino que entre la propuesta de la iniciativa o el status quo. Votar en contra siempre es una opción neutral y segura. No significa necesariamente que no simpatizas con el espíritu de la iniciativa sino que simplemente crees que va demasiado lejos, o que apoyas ciertos aspectos pero no otros.
\\
\par
Por ejemplo en una votación de 2013 para otorgarle poderes especiales al gobierno en caso de epidemia. Algunos estaban en contra de la propuesta porque consideraban que hacía al gobierno federal demasiado poderoso. Al mismo tiempo mantenían en reserva su opinión porque no querían ser mezclados con la masa anti-vacunas que estaba dominando el debate. Afortunadamente, votar en contra era una opción neutral que podía tomarse, no significaba que los programas de vacunación comenzarían a ser retirados sino que simplemente se preservaba el status quo.

\subsection*{Referendos como herramientas: el problema de Jura}

La historia comienza después de las guerras Napoleónicas, en 1815, cuando la región de Jura, tradicionalmente parte del Principado-Obispado de Basel, fue anexado al cantón de Berna.
\\
\par
Sin embargo, Jura a diferencia de Berna es franco-parlante y, para hacer la situación aún peor, el sur de Jura es predominantemente protestante, igual que Berna, mientras que el norte es Católico.
\\
\par
Así, a partir de 1826, varios movimientos separatistas comenzaron a surgir en Jura, alimentados principalmente por conflictos religiosos, la separación de Iglesia y Estado, y más tarde, hasta cierto grado, nacionalismo centrado en el lenguaje.
\\
\par
Actualmente el separatismo en Jura data de 1947, cuando el parlamento cantonal de Bern rehusó otorgarle el puesto de ministro de construcción al político jurasiano Georges Moeckli fundamentándose en que no hablaba el dialecto bernés suficientemente bien. Viejas heridas fueron abiertas.
\\
\par
Los sucesos posteriores son caóticos. El surgimiento de distintos movimientos opositores, insultos mutuos, protestas, quema pública de documentos oficiales, el derribo de la estatua de un soldado desconocido, tomas de embajadas Suizas en el extranjero, bombazos, piedrazos y, lamentablemente, varias muertes.
\\
\par
En pocas palabras, el repertorio completo de eventos que acompañan a los movimientos separatistas alrededor del mundo.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{cornol.png}
	\caption{\textit{Carnaval de separatistas jurasianos en Cornol (1948)}}
\end{figure}

\par
Sin embargo, a diferencia de Irlanda del Norte, donde la violencia escaló sin control durante la misma época, Suiza ha conseguido -no sin el uso extensivo de herramientas de democracia directa- mantener la situación bajo control y eventualmente, siguiendo el clásico y pausado ritmo Suizo- resolverlo.
\\
\par
No podemos entrar en detalles acá pero miremos un breve resumen:

\begin{itemize}
	\item 1968: Se establecen dos comisiones (una bilateral y otra externa) para desarrollar un plan que permita hacerse cargo del problema de Jura.
	\item Marzo de 1970: El plan es aprobado en referendo. Los referendos siguientes proceden de acuerdo al plan aprobado.
	\item Junio de 1974: Referendo de si debe o no crearse un nuevo cantón de Jura. Aprobado.
	\item Marzo de 1975: Los distritos que votaron en contra del nuevo cantón deciden su destino. El sur protestante de Jura decide permanecer en el cantón de Berna.
	\item Otoño de 1975: Los municipios fronterizos entre ambos cantones deciden en referendo unirse Jura o Berna.
	\item Septiembre de 1978: En referendo federal la constitución Suiza es reformada para añadir el nuevo cantón a la lista (82.3\% de votos a favor).
\end{itemize}

\par
Noten la belleza arquitectónica del proceso. Cómo el referendo es astutamente utilizado para aliviar tensiones. Paso a paso, con sangre fría, se les arrebata espacio de maniobra a aquellos que podrían beneficiarse de avivar el conflicto.
\\
\par
Primeramente, el referendo respecto al proceso para resolver el problema fue separado del referendo respecto al problema mismo. El hecho de haber aprobado en referendo el proceso con anterioridad le dio legitimidad a los referendos posteriores en temas más específicos y, por otro lado, menoscabó los intentos posteriores de impugnar la legitimidad de los resultados.
\\
\par
En segundo lugar, el hecho que el plan propuesto por la comisión debía ser aprobado en referendo presionó a la comisión a presentar una solución conciliatoria. Si favorecían demasiado a uno de los bandos existía el riesgo que el proceso fuera rechazado en referendo y mandar todo su trabajo a la basura, junto con las carreras políticas de todos los involucrados.
\\
\par
En tercer lugar, notemos cómo, en referendos posteriores, solo a aquellos territorios que previamente votaron en contra de los resultados aprobados se les otorgó un voto adicional. Esto previno oscilaciones sin fin entre Berna y Jura. El número de áreas en disputa fue decreciendo constantemente con cada paso del proceso.
\\
\par
Finalmente, el propio proceso encauzó a los moderados, que de otra manera no habrían tenido más opción que unirse a los radicales, hacia campañas pacíficas para los referendos.
\\
\par
Pero, la historia no termina con la creación del nuevo cantón en 1979.
\\
\par
En los referendos anteriores el municipio de Laufen decidió permanecer en el cantón de Berna, creando un enclave bernés entre los cantones de Jura, Soleura y Basilea-Campiña. Los eventos son como siguen:
\begin{itemize}
	\item Noviembre de 1977: iniciativa popular ''¿Quieres iniciar el proceso para conectar Laufen a un cantón vecino?'' aprobada con 65\% a favor.
	\item Enero de 1980: Referendo que impide a Laufen unirse al cantón de Basilea-Campiña.
	\item Marzo de 1980: En nuevo referendo, Laufen decide iniciar las negociaciones para unirse al canton de Basilea-Campiña (64.65\% a favor).
	\item Septiembre de 1983: Fracasa referendo para unirse al cantón de Basilea-Campiña, 56.68\% vota en contra. (Un referendo paralelo en el cantón de Basilea-Campiña aprueba la adopción de Laufen con una mayoría del 73\% de los votos)
	\item 1985: Escándalo con el descubrimiento de un fondo secreto para financiar a los leales a Berna en Laufen. El Parlamento de Berna rechaza la denuncia de los ciudadanos de Lausana. Llevan el caso ante el Tribunal Federal. El tribunal ordena un nuevo referendo.
	\item Noviembre de 1989: Laufen decide unirse al cantón de Basilea-Campiña (51.72\%)
	\item Septiembre de 1991: El cantón de Basilea-Campiña vota si aceptar a Laufen. La decisión es menos cálida que en 1983 pero es aprobado de todas maneras (59.3\% a favor)
	\item Septiembre de 1993: Referendo federal aprueba la anexión de Laufen al cantón de Basilea-Campiña (75.2\% a favor)
\end{itemize}

A pesar de todo, el problema de la llamada Jura Bernesa (regiones protestantes de Jura que no se unieron al nuevo cantón) aún no satisface a todo el mundo. Los separatistas aún no se rinden.
\\
\par
En Febrero de 2012 los gobiernos de los cantones de Jura y Berna acordaron dar una solución al problema. En Noviembre de 2013 se realizan dos referendos, uno en Jura y otro en la Jura Bernesa, preguntando si debería iniciarse un proceso para crear un nuevo cantón que reúna ambas áreas. De aprobarse, se formaría una comisión para planificar el proceso, que luego sería votado en referendo.
\\
\par
A pesar que el referendo es aprobado en Jura (64.2\% a favor), es rechazado en Jura Bernesa (28.15\%). Así, la idea de una Gran Jura fue descartada completamente perdiendo toda legitimidad política.
\\
\par
El último punto problemático es la ciudad de Moutier, el único municipio en Jura Bernesa que voto a favor de la creación de un nuevo Cantón (55\% a favor).
\\
\par
Poco tiempo después del referendo anterior, la ciudad de Moutier decide realizar un referendo para unirse o no al cantón de Jura:

\begin{itemize}
	\item Enero de 2016: El cantón de Berna aprueba el referendo.
	\item Junio de 2017: Se aprueba el referendo para unirse al cantón de Jura (52.72\% a favor)
	\item Noviembre de 2018: La prefectura de Jura Bernesa reclama por irregularidades en el referendo y lo declara inválido.
	\item Octubre de 2019: Después que la corte de Berna confirma la abolición del referendo el concejo municipal decide no recurrir a la corte federal sino que realizar un nuevo referendo en 2020.
\end{itemize}

Así, si todo sale bien, el problema de la región de Jura podría finalmente resolverse después de más de dos siglos de conflicto. (N. del T.: Este último referendo se realizó en Marzo de 2021 y aprobado con un 52.9\% de los votos, así la ciudad de Moutier se une al cantón de Jura y el conflicto es finalmente resuelto, ojalá).

\newpage

\section*{\hfill Parte II}
\subhead{Artículo originalmente publicado en inglés en \underline{\url{https://250bpm.com/blog:162/}}}

\subsection*{Introducción}

En la parte anterior de este artículo vimos en detalle la democracia directa Suiza.
\\
\par
Es fácil pensar que la democracia directa es la razón por la que la sociedad Suiza funciona tan bien, pero entonces uno se acuerda de California y ya no se está tan seguro. No es que la democracia directa californiana sea particularmente mala, pero no muestra resultados impresionantes tampoco.
\\
\par
Podría pensarse que la diferencia se debe a que la democracia directa necesita tiempo para madurar, que de hecho lo hace. Ya vimos cómo las iniciativas populares necesitaron más de un siglo para funcionar como lo hacen ahora, sin embargo estas fueron implementadas en 1891 mientras que en California la democracia directa se estableció en 1911, apenas 20 años después.
\\
\par
Otra posible explicación de por qué la democracia directa Suiza funciona mejor puede ser que California se ve limitada por ser parte de los Estados Unidos, y ahí no hay democracia directa a nivel federal. Quizás la disfuncionalidad chorrea desde arriba y la democracia directa local no es capaz de lidiar con ello.
\\
\par
Quizás podamos tener una mejor perspectiva después de analizar el segundo pilar del sistema político Suiza, el llamado "federalismo" que puede, en mi opinión, interpretarse en un sentido mucho más amplio como la descentralización del poder político en todos los niveles de la sociedad.

\subsection*{Los Cantones}

Suiza era una confederación de Estados independientes hasta la unificación de 1848, sin embargo esta unificación mantuvo en gran parte la independencia de sus Estados.
\\
\par
Si bien es cierto que hay un gobierno central, sus poderes se encuentran bastante limitados. Se aplica el llamado "principio de subsidiaridad": Las áreas controladas por el gobierno federal están enumeradas explícitamente en la constitución y cualquier cosa que no esté incluida cae automáticamente bajo la jurisdicción de los cantones. Incluso en áreas que son responsabilidad del gobierno federal la ejecución de las decisiones tomadas son dejadas a cargo de los cantones. Por ejemplo, a pesar que el departamento de Justicia y Policía existe a nivel federal, los cuerpos de policía operan a nivel cantonal, incluso a nivel municipal en grandes ciudades.
\\
\par
Cada cantón es un verdadero Estado por sí mismo. Tienen su propia constitución, su propio parlamento y su propio gobierno.
\\
\par
Incluso el sistema político varía entre los cantones. La mayoría de ellos realizan elecciones cantonales cada cuatro años, pero el cantón de Appenzell Innerhoden las realiza cada año. Otros cantones las realizan cada cinco años. La mayoría de los cantones usan sistema mayoritario en sus elecciones, pero el cantón de Ticino usa uno proporcional. En el cantón de Berna un puesto en el gobierno cantonal está reservado para un representante de la minoría franco-parlante. En el cantón de Glaris se tiene derecho a voto a partir de los 16 años a diferencia de todo el resto de Suiza.
\\
\par
Los cantones pueden negociar y firmar tratados directamente entre ellos (los llamados "concordatos") saltándose al gobierno federal. Hay organizaciones intercantonales bastante poderosas: La Conferencia de Gobiernos Cantonales, la Conferencia de Ministerios de Finanza cantonales, la conferencia de Ministerios de Educación cantonales, etc.
\\
\par
Si bien es cierto que estas estructuras paralelas hacen posible mantener a raya al gobierno, algunos argumentan que carecen de plena responsabilidad democrática. En la práctica no es tan así, por ejemplo cuando los cantones germano-parlantes quisieron armonizar sus curriculums escolares la medida fue votada en referendos cantonales en todos los cantones afectados en lugar de ser impuesta por la conferencia de ministerios de educación.
\\
\par
A veces puede ocurrir que los cantones no pueden ponerse de acuerdo en alguna cosa. Una de ellas fue si el año debería iniciar en primavera u otoño, un problema importante para las familias que debían moverse entre cantones. El problema fue resuelto en 1985 en referendo federal (58.8\% a favor de iniciar el año escolar en otoño). La decisión fue escrita en la constitución federal y Suiza dio un pequeño paso hacia la centralización.

\subsection*{Municipios}

La distribución del poder entre cantones y municipios es controlada por la constitución de cada cantón, por lo que varía de cantón en cantón. Cantones de habla germana tienden a aplicar un principio de subsidiaridad, todo lo que no esté explícitamente otorgado a los cantones es facultad de los municipios. El cantón de Graubünden va más allá, históricamente solía ser una federación de municipios, o más precisamente una unión de tres federaciones llamadas La Liga Gris, La Liga de los Diez Jurisdicciones y La Liga de la Casa de Dios, parte de esta historia se conserva en Graubünden dado que las villas tienen sus propias constituciones. En los cantones franco-parlantes, por otro lado, son menos entusiastas con delegar tanto poder a los niveles más bajos, los municipios a menudo no tienen voz sobre su sistema político el que es impuesto sobre ellos por la constitución cantonal.
\\
\par
De cualquier manera, los municipios son unidades relativamente independientes y hay una fuerte presión social para que se mantengan así. Esto queda en evidencia por el hecho que todos los intentos por unificar los sistemas tributarios, ya sea dentro de un cantón o a nivel federal, han sido siempre rechazados en referendo.
\\
\par
Al igual que los cantones, los municipios pueden establecer acuerdos entre ellos (por ejemplo, respecto a suministros conjuntos de agua) pero, interesantemente, no pueden negociar directamente con el gobierno federal. El gobierno federal, a su vez, no tiene relación directa con los municipios, debe actuar a través de los cantones.
\\
\par
Un detalle inusual es que son los municipios los encargados de otorgar ciudadanía. La ciudadanía Suiza es adquirida por ciudadanos de los cantones, y la ciudadanía cantonal es adquirida por los ciudadanos de los municipios. El proceso fluye desde abajo hacia arriba.
\\
\par
Para entender la separación de poderes y responsabilidades entre la federación, los cantones y los municipios echemos una mirada a cómo cada sector es financiado.
\\
\par
El mayor gasto de los municipios es en el item ''ambiente'' (63\%), seguido por ''cultura, deportes y recreación'' (56\%) y ''administración'' (44\%).
\\
\par
En comparación, el mayor gasto de los cantones es en ''orden público'' (67\%), ''salud'' (56\%) y ''educación'' (53\%).
\\
\par
Finalmente, el mayor gasto del gobierno federal es en ''relaciones exteriores'' (100\%), ''defensa'' (90\%), ''economía'' (52\%), ''transporte'' (51\%) y ''finanzas'' (51\%).
\\
\par
Similarmente, impuestos son cobrados a nivel federal, cantonal y municipal. Cada nivel determina su propia tasa impositiva, la relación entre ellos tiende a estar al rededor de 1:1:1.
\\
\par
Todos los impuestos son recolectados por los municipios (aunque en ocasiones el municipio puede delegarlo al cantón, a cambio de un pago). Los municipios envían la porción correspondiente a los cantones y estos a su vez al gobierno federal. Por el otro lado, el gobierno central envía, dentro del marco del programa de compensaciones, de vuelta a los cantones parte de ese dinero. Esta compensación es relativamente modesta en todo caso y solo alcanza al 15\% de los ingresos cantonales como mucho.
\\
\par
Dado que los impuestos cantonales y municipales pueden suponer una gran parte de los impuestos totales, los ricos se ven incentivados a moverse a cantones paraísos fiscales, como Zug o el mayormente rural cantón de Schwyz. Esto abre la pregunta de si hay una carrera tributaria tendiendo a cero entre los cantones y municipios. Los datos parecen indicar que efectivamente los impuestos tienden a decrecer lentamente, pero por otro lado el sector público no parece tener problemas de financiamiento por el momento.

\subsection*{Asociaciones}  

Por debajo del nivel municipal hay asociacianos de todo tipo: Comunidades religiosas, organizaciones profesionales, gremios, grupos de limpieza de espacios públicos, clubs deportivos, clubs de tiro, clubs de jardinería, asociaciones culturales, asociaciones de padres, grupos de caridad, coros, etc, etc.
\\
\par
En Suiza hay cerca de 90 mil asociaciones y la mayoría de los suizos perteneces al menos a una de ellas.
\\
\par
Dependendiendo de dónde provengas puede parecerte extraño poner este tipo de asociaciones en la base de la descentralización. Gobernanza, después de todo, es algo escencialmente distinto de organizarse en torno a pasatiempos. En muchos países la división entre lo oficial (obligatorio, político) y lo no oficial (voluntariado, por diversión) es bastante clara, en Suiza sin embargo es bastante difusa.
\\
\par
El servicio militar, por ejemplo, es obligatorio y una vez que la persona completa el entrenamiento básico puede tener un arma. A partir de ahí deben hacer práctica de tiro al menos una vez al año. Dado que esta práctica de tiro es obligatoria se esperaría que fuera controlada y organizada por el Estado, sin embargo en Suiza son los clubs de tiro locales los que se encargan de esta tarea. En otras palabras, el Estado se apoya en asociaciones voluntarias para ejercer algunas tareas críticas.
\\
\par
O miremos a los llamadas \underline{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Bürgergemeinde}{"municipios de ciudadanos"}}. Estas son asociaciones que son dueñas de tierras municipales, edificios públicos, bosques y pastizales montañosos. El municipio de ciudadanos de Berna incluso es dueña de un banco. La "ciudadanía" en estos municipios se obtienen por herencia y es diferente de la ciudadanía en los "municipios políticos". Los municipios de ciudadanos cobran rentas de sus posesiones y lo gastan en causas benéficos a su municipio. Al lector le toca preguntarse si estas organizaciones son privadas o públicas.
\\
\par
\subsection*{Milicias}

Otro mecanismo ubicado en una frontera difusa entre el Estado y los ciudadanos es el llamado \underline{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Milizsystem_(Schweiz)}{''sistema de milicias''}}. Es un principio de acuerdo al cual el servicio público es voluntario y ejercido en tiempos libres, con poca o nula compensación. Según Wikipedia:

\begin{quotation}
El sistema de milicia o principio de milicia se refiere al aspecto del sistema político suizo, según el cual las funciones públicas se desempeñan mayoritariamente a tiempo parcial. En la democracia participativa suiza, el sistema de milicias se considera un pilar central junto a la democracia directa, el federalismo y la concordancia. Todo ciudadano puede asumir cargos y tareas públicas a tiempo parcial o de forma honorífica. 
\end{quotation}

\par
Desde este punto de vista, no hay mucha diferencia entre ser tesorero municipal o ser tesorero del club de yodel local. Además, organizaciones estatales y no estatales están bajo escrutinio público. Tanto un club de remo disfuncional como un municipio disfuncional necesitan ser corregidos.
\\
\par
Basado en el antiguo concepto de ''soldado ciudadano'', y de hecho todo ciudadano suizo hombre está obligado a hacer el servicio militar, el ''sistema de milicia'' se extiende también a otras esferas de la vida pública. Por ejemplo, se le puede solicitar a los ciudadanos que presten servicio en un cuerpo de bomberos local. Por lo general esto es mal visto y se prefiere el voluntariado, sin embargo la opción existe. Voluntariado en directorios de colegios, iglesias y administración municipal, cantonal o federal también son considerados dentro de este sistema.
\\
\par
En este último caso, el ''sistema de milicia'' tiene por objetivo llevar experiencias del mundo real al gobierno, la idea es que un panadero puede representar a otros panaderos en el parlamento, ya sea federal o cantonal, mejor que un político profesional.
\\
\par
Sin embargo, este sistema parece estar perdiendo relevancia lentamente. Solo un tercio de los miembros del parlamento federal sigue haciéndolo solo como trabajo secundario. Además, con el aumento en la mobilidad, el sentimiento de pertenencia a un lugar particular y el prestigio asociado a trabajar para el municipio se ve menoscabado. Municipios grandes tienden a contratar empleados asalariados, mientras que municipios pequeños luchan por llenar puestos administrativos. Esta es una de las razones del creciente número de municipios que se han fusionado en las últimas décadas.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{gemeinde.png}
	\caption{\textit{Azul: Número de municipios en toda Suiza. Rojo: Población promedio por municipio.}}
\end{figure}

\par
Esta evolución puede ser profundamente problemática. En la práctica significa el reemplazo del Estado administrado por ciudadanos por un Estado administrado por la clase política. En otras palabras, el reemplazo de una democracia directa por una ''democracia de espectadores''. Por otro lado, a escala local, con, en el mejor de los casos, tantos candidatos como puestos hay disponibles las elecciones pasan de poder elegir al mejor candidato a aprobar a un único competidor. No es claro si un modelo de democracia directa y consensos único como el suiza pueda sobrevivir a eso.
\\
\par
No hay solución fácil. Incluso hacer el servicio público obligatorio podría no ser suficiente. Algunos cantones tienen resguardos en sus constituciones, heredados de tiempos pasados, pero ahora que de hecho tienen que ponerlos en uso resulta que hacerlos cumplir es bastante difícil. Por ejemplo, hace unos años en una pequeña villa del cantón de Uri eligió un nuevo consejo municipal en que tres de los cinco miembros fueron designados contra su voluntad los que para evadir asumir sus cargos se trasladaron a otros municipios dejando al consejo sin quorum y por lo tanto sin funcionar.

\subsection*{Bloques de departamentos}

En el nivel más basal de la descentralización suiza se encuentran las políticas de los bloques de departamentos. Aquí se encuentra cuestiones como reglas de estacionamiento, de ruidos molestos y otras similares. A menudo estas son bien informales y varían de bloque en bloque. Yo no puedo hablar sobre todos ellos pero puedo entregar un breve resumen de mi propia experiencia.
\\
\par
Al menos para mi, la demostración más tangible de estas políticas es la lavandería compartida, que es muy común en Suiza. Es un ataque directo a la costumbre moderna de gente viviendo literalmente una al lado de la otra pero sin verse jamás ni resolver problemas comunes. La lavandería fue, por ejemplo, lo que llevó a mi primer contacto con mis vecinos. Apenas la primera semana un vecino se quejó de que yo no había secado el agua de la banda de goma de la puerta de la lavadora y me dio una larga exposición sobre las reglas para el uso de la lavadora y secadora compartidas.
\\
\par
En teoría, cada persona podría comprar su propia lavadora, pero los baños son a menudo diseñados para que no haya espacio para una. Tampoco es costumbre tener tu propia lavadora, en todo caso.
\\
\par
Nuestro bloque consistía de seis departamentos, los días se lavado se repartían uno por cada departamento, de Lunes a Sábado. Problemas surgían frecuentemente, seis familias compartiendo una única lavadora están destinadas a chocar. Alguna puede haber vuelto de viaje de vacaciones y quiere lavar pronto su ropa, otras familias pueden tener guaguas y entonces más ropa para lavar. Algunos vecinos pueden estar más dispuestos a compartir, otros no tanto. Algunas personas pueden interpretar las reglas de manera distinta. Todo esto requiere diplomacia constante, manteniendo buenas relaciones y favores mutuos.
\\
\par
A veces ocurre que alguien lava su ropa los Domingos, lo que supuestamente no debería pasar. Ninguno de los vecinos se queja porque todos son conscientes de que cualquiera de ellos podría necesitar usar la lavandería de manera urgente algún Domingo. Al mismo tiempo, todos están atentos a si alguien está abusando de esta flexibilidad usando la lavandería los Domingos de manera regular sin una buena razón.
\\
\par
El punto de todo esto es que muchas virtudes básicas de una democracia participativa, tales como proactividad en resolver problemas, capacidad de negociación, disponibilidad a comprometerse, aceptar decisiones, e incluso el ser capaz de hacer vista gorda en ocasioes son inculcados en la gente diariamente en situaciones tan cotidianas como una lavandería compartida.

\subsection*{Descentralización, ¿para qué?}

Y entonces uno se pregunta: ¿Para qué tanta descentralización? ¿Para qué todas esas reglas locales y regionales que se entrelazan entre sí y complican todo el sistema a tal punto que es apenas comprensible? ¿Para qué hacer todo eso?
\\
\par
Friedrich Hayek es el autor de una famosa parabóla sobre cómo el mercado funciona como un aparato para recoletar y procesar información. Supuestamente cada uno es libre de decidir qué comprar y a qué precio, entregandole al mercado información acerca de sus preferencias y capacidad financiera. Los productores, a su vez, son libres de vender a cualquier precio, entregando información sobre los costos de producción. El mercado se hace cargo de procesar esta información y produce la cantidad adecuada de cada producto, en el momento adecuado, y al precio adecuado. Ningún planificador central podría ser capaz de medir la variación más pequeña en esta información con precisión similar y crear un plan que produzca y envíe los productos exactamente donde son necesitados.
\\
\par
Mucho menos conocido es el trabajo de otro premio nobel, Elinor Ostrom. Ella dice algo similar a lo que dice Hayek, pero acerca de las instituciones: Buenas instituciones funcionan como entidades recolectoras y procesadoras de información. Procesan el desordenado conocimiento práctico de las partes interesadas y lo transforman en reglas administrativas eficientes. Si una regla no funciona, quienes se ven afectados por ella, y dado que conocen todos los detalles, ajustarán la regla para resolver el problema.
\\
\par
Ostron identifica varios principios a seguir para hacer que estas instituciones. No las voy a listar todas pero si les interesa pueden revisar una reseña del libro de Ostrom \underline{\href{http://250bpm.com/blog:128}{aquí}}. La parte que me interesa en el contexto de este artículo es la regla indicando que las políticas deben ajustarse a las condiciones locales.
\\
\par
Como ejemplo, Ostrom describe una villa en Sri Lanka en donde la pesca se realizaba en dos zonas distintas a una distancia de aproximadamente kilómetro y medio una de la otra, con reglas distintas acerca de cómo y cuándo pescar. Estas reglas habían sido cuidadosamente establecidas para tener en cuenta las corrientes marinas, variaciones en la cantidad de peces durante el día, el costo de preparación del equipamiento, entre otras cosas.
\\
\par
Estas reglas se sustentaban en años de experiencia acumulada a nivel local, ningún gobierno central, sin importar qué tan eficiente, podría haber diseñado un sistema así de óptimo. Lo mejor que se podría haber esperado habría sido un sistema bien pensado pero rígido que habría aplicado las mismas reglas en todas las villas costeras de Sri Lanka. Eso, a su vez, habría llevado a una sub-explotación de los recursos en algunos lugares y, por el contrario, a una sobre-pesca en otros, causando la destrucción gradual de las zonas de pesca.
\\
\par
Volviendo a Suiza: Retomemos el caso del tunel de Rosengarten mencionado anteriormente, que pretendía llevar bajo tierra el tráfico de la calle más transitada de Zurich. Mucha gente votó en contra del tunel porque elevaría la plusvalía de la zona y el precio de los arriendos aumentaría (y, como se mencionó antes, los arriendos ya son extremadamente altos en Zurich).
\\
\par
Entonces, aquellos que pagan arriendos en la zona tienen buenas razones para votar en contra del tunel. Por otro lado, los dueños de propiedades se verían beneficiados por el aumento de precios. Así, la votación se vería ifluenciada por la proporción entre dueños y arrendatarios. Ningún funcionario del Estado podría haber tenido en cuenta este detalle no menor, así como muchos otros, para tomar una decisión balanceada.
\\
\par
Lo mismo es cierto para un sistema político: El sistema debe adaptarse a las condiciones locales, no al revés. Recordemos por ejemplo que el cantón de Berna tiene reservado un escaño en el gobierno para un representante de la minoría francesa, una regla como esta no tiene sentido en otros lugares porque no tienen minorías francesas o son la mayoría franceses. La regla solo tienen sentido en el cantón de Berna porque, por razones históricas, la zona franco-parlante de Berna tiene un status especial. De la misma manera, otros cantones necesitan de otras reglas que no tienen sentido en Berna.
\\
\par
Finalmente, debe decirse que los cantones a menudo sirven como laboratorios políticos. Reglas que han probado funcionar en un cantón a veces son adoptadas a nivel federal. Esto permite experimentar de manera relativamente segura sin graves consecuencias para el país. Cuando, por ejemplo, el sistema proporcional de elecciones fue introducido en 1917 ya había sido probado en el cantón de Ticino. Cuando la edad de derecho a voto fue reducida a 16 años en el cantón de Glarus en 2010 algunos esperaban que se extendiera a otros cantones, incluso a nivel federal, equilibrando un electorado envejeciente, sin embargo esto no ha ocurrido aún.

\subsection*{El hombre más poderoso de Suiza}

En 2014 fue tendencia en Twitter una fotografía del presidente de Suiza esperando el tren, la gente estaba impresionada por lo segura que debía ser Suiza para que su presidente pudiera tomar el transporte público como cualquier otro mortal. Otros se dieron vueltas sobre lo igualitario que debe ser un país en que un campesino o un obrero pueden ir en el mismo vagón que el presidente.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\linewidth]{president.png}
	\caption{\textit{Presidente suizo Didier Burkhalter esperando el tren (2014).}}
\end{figure}

\par
Pocos se dan cuenta que la explicación es bastante más prosaica: el presidente de suiza sencillamente no es lo suficientemente importante como para tener que se transportado en una limusina blindada. De hecho, muchos suizos ni siquiera son capaces de recordar el nombre del presidente de turno.
\\
\par
Entonces, ¿si el presidente no es el hombre más poderoso de Suiza quizá sea el primer ministro? Pero no, Suiza no tiene primer ministro. El gobierno está compuesto por siete miembros, todos iguales en relevancia, tomando decisiones en votación. El canciller federal tampoco compite por ser la persona más poderosa de Suiza, solo cumple un rol técnico y ni siquiera tiene voto en el gobierno.
\\
\par
Además, los poderes del gobierno federal son muy limitados, la mayoría del poder reside a nivel cantonal. ¿Quizás la persona más poderosa de Suiza sea el o la presidente del cantón con mayor cantidad de población, es decir Zurich?
\\
\par
Tampoco, lo que se ha dicho sobre el gobierno federal también aplica a nivel cantonal. El cargo de presidente cantonal rota anualmente entre los siete miembros del gobierno, y la constitución cantonal no le otorgo poderes especiales tampoco. La sección 23 de la constitución cantonal de Zurich dice: ''El gobierno cantonal podrá instruir al presidente o vice-presidente a decir sobre temas de importancia menor''.
\\
\par
Resulta que Suiza no es gobernada por nadie en particular, lo que nos lleva de regreso al tema de la descentralización. La lección que podemos aprender aquí es que la descentralización no se reduce a transferir algunas facultades desde el gobierno central a la regiones o a los municipios. Descentralización es, en un sentido amplio, un principio político que busca evitar la concentración de poder sin importar si se trata de concentración de poder en manos de una persona (presidente), o una institución (gobierno), o de un lugar (capitales).
\\
\par
El poder está irremediablemente diluido. Nadie puede tomar una decisión por sí mismo. Todos se ven forzados a negociar y, eventualmente, a ceder. Esta organización es uno de los principales factores que contribuyen al sistema suizo de gobierno de consensos, la llamada ''democracia de los acuerdos'' (N. del T: una de verdad), la que exploraremos en la siguiente parte.

\newpage

\section*{\hfill Parte III}
\subhead{Artículo originalmente publicado en inglés en \underline{\url{https://250bpm.com/blog:163/}}}

\subsection*{Introducción}

Cuando le mencioné a un amigo suizo el fallido referendo para limitar la expansión urbana él asintió con la cabeza y tranquilamente mencionó que el gobierno ya está introduciendo algunas leyes anti-suburbanización.
\\
\par
Esperen, ¿QUÉ? ¿La gente votó en contra y el gobierno aún insiste en ello? ¿Dónde está la famosa democracia directa suiza? ¿Y cómo es que mi amigo no estaba hirviendo en ira contra el gobierno por estar ignorando tan flagrantemente la voluntad del pueblo?
\\
\par
Pues, resulta que votar en contra de una propuesta no significa apoyar al extremo opuesto. Votar en contra de una planificación urbana más estricta no significa estar a favor de relajarlas completamente, solo significa votar por mantener el status quo. El referendo había fracaso y el gobierno podía ignorarlo sin problemas.
\\
\par
Pero, mientras eso explica por qué los suizos no estaban asaltando el Palacio Federal Suizo con rastrillos en sus manos, no explica por qué el gobierno insistió en introducir legislación claramente inspirada en un referendo fallido.
\\
\par
No es tan difícil de entender como pareciera, solo hay que ponerse en el lugar del gobierno.
\\
\par
El resultado de la iniciativa no fue espectacular (solo 36.3\% a favor) pero las encuestas preliminares habían mostrado un apoyo mucho mayor, a ratos incluso parecía que superarían el 50\% + 1 necesario para haberla aprobado. Entonces, muy probablemente mucha gente piensa que debe hacerse algo por regular más fuertemente la urbanización pero no les gustó la  propuesta de esa iniciativa en particular.
\\
\par
Si esta tensión subyacente no es atacada por el gobierno probablemente en el futuro surgirán iniciativas similares, y alguna de ellas podría ser aprobada.
\\
\par
El gobierno no siente realmente mucho agrado por las iniciativas populares exitosas. Primero, el gobierno no puede hacer nada por la redacción de ellas. Cosas preocupantes podrían incluirse, quizás no con mala intención sino simplemente porque fue escrita sin entender completamente el alcance del problema y sus consecuencias en la práctica. Consideremos uno de los argumentos del gobierno en contra de la iniciativa por detener la expansión urbana: La iniciativa no permitiría construir invernaderos o criaderos de aves en tierras para agricultura. Los agricultores tendrían que moverlos a zonas donde estuviese permitida la construcción en terrenos mucho más caros. Esto, a su vez, dañaría la agricultura.
\\
\par
Segundo, el texto de una iniciativa aprobada en referendo es incorporado a la constitución de forma permanente. A partir de ese punto el gobierno tiene que navegar cuidadosamente entre esos artículos, y mientras más de ellos haya menos margen de acción tendrá.
\\
\par
Considerando todo, y a largo plazo, es mucho más barato introducir leyes que abordan las preocupaciones de la gente, evitando que puedan generar futuras iniciativas populares, pero sin llegar tan lejos como para que sean rechazadas en un referendo legislativo por los sectores opositores.
\\
\par
Un espíritu similar por generar consensos permea toda la institucionalidad política en Suiza. Los cientistas políticos incluso tienen una palabra para ello. A la democracia liberal representativa común y corriente, la que vemos en gran parte del mundo, le llaman ''democracia competitiva'' (partidos políticos intentando desplazar a otros partidos políticos), mientras que a la democracia suiza la llaman ''democracia de los acuerdos'' en que los interesados intentan llegar a un consenso (N. del T: acuerdos de verdad eso sí).
\\
\par
A pesar de lo idealista que suena todo esto hay una lección importante que aprender: los acuerdos y consensos no se alcanzan por buena voluntad o por amor fraternal, sino que son el resultado sistémico de cómo funcionan los mecanismos del Sistema político Suizo.

%\subsection*{El Sistema de los Consensos}





%------------------------------------------------

%\begin{table}[h] % [h] forces the table to be output where it is defined in the code (it suppresses floating)
%	\caption{Example table.}
%	\centering
%	\begin{tabular}{l l r}
%		\toprule
%		\multicolumn{2}{c}{Name} \\
%		\cmidrule(r){1-2}
%		First Name & Last Name & Grade \\
%		\midrule
%		John & Doe & $7.5$ \\
%		Richard & Miles & $5$ \\
%		\bottomrule
%	\end{tabular}
%\end{table}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\bibliographystyle{unsrt}

%\bibliography{sample.bib}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
